{
    "date": "0206",
    "dateDisplay": "06 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "social_science",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "किन संवैधानिक संशोधनों का संबंध स्थानीय स्वशासन से है? (Which constitutional amendments are related to local self-government ?)",
            "options": [
                "71 वाँ और 72 वाँ (71 st and 72 nd)",
                "72 वाँ और 73 वाँ (72 nd and 73 rd)",
                "73 वाँ और 74 वाँ (73 rd and 74 th)",
                "74 वाँ और 75 वाँ (74 th and 75 th)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "73 वाँ और 74 वाँ (73 rd and 74 th)"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "भूस्खलन की समस्या का सामना निम्न में से किसे करना पड़ता है ? (Which of the following has to face the problem of landslide ?)",
            "options": [
                "बिहार (Bihar)",
                "झारखण्ड (Jharkhand)",
                "उत्तराखंड (Uttarakhand)",
                "इनमें से सभी (All of these)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "उत्तराखंड (Uttarakhand)"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "भारत में सर्वप्रथम किसने राष्ट्रीय आय का अनुमान लगाया ? (Who estimated national income in India for the first time?)",
            "options": [
                "दादाभाई नौरोजी (Dadabhai Naoroji)",
                "पी. सी. महालनोबिस (P. C. Mahalanobis)",
                "मनमोहन सिंह (Manmohan Singh)",
                "जवाहरलाल नेहरू (Jawaharlal Nehru)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "दादाभाई नौरोजी (Dadabhai Naoroji)"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "भारत की राष्ट्रीय आय में सर्वाधिक योगदान किस क्षेत्र का है ? (Which sector has the highest contribution in the national income of India ?)",
            "options": [
                "कृषि क्षेत्र (Agriculture sector)",
                "औद्योगिक क्षेत्र (Industrial sector)",
                "सेवा क्षेत्र (Service sector)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "सेवा क्षेत्र (Service sector)"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "आय का सृजन किसके द्वारा होता है ? (What generates income ?)",
            "options": [
                "उपभोग (Consumption)",
                "बचत (Saving)",
                "आर्थिक क्रिया (Economic activity)",
                "सरकार के कर (Government tax)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "आर्थिक क्रिया (Economic activity)"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "मुद्रा का प्राचीनतम रूप क्या है ? (What is the oldest form of money ?)",
            "options": [
                "धातु मुद्रा (Metallic money)",
                "सिक्के (Coins)",
                "वस्तु मुद्रा (Commodity money)",
                "पत्र मुद्रा (Paper money)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "वस्तु मुद्रा (Commodity money)"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "मुद्रा बाजार में किस प्रकार के ऋणों का लेन-देन होता है ? (What type of loans are transacted in the money market ?)",
            "options": [
                "अल्पकालीन (Short term)",
                "मध्यकालीन (Medium term)",
                "(A) और (B) दोनों (Both (A) and (B))",
                "दीर्घकालीन (Long term)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "अल्पकालीन (Short term)"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "पहली मानव विकास रिपोर्ट किस प्रधानमंत्री द्वारा जारी की गई ? (The first Human Development Report was released by which Prime Minister?)",
            "options": [
                "इंदिरा गाँधी (Indira Gandhi)",
                "राजीव गाँधी (Rajiv Gandhi)",
                "अटल बिहारी वाजपेयी (Atal Bihari Vajpayee)",
                "मनमोहन सिंह (Manmohan Singh)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "अटल बिहारी वाजपेयी (Atal Bihari Vajpayee)"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "निम्न में से कौन कृषि आधारित उद्योग नहीं है ? (Which of the following is not an agro-based industry?)",
            "options": [
                "चीनी उद्योग (Sugar industry)",
                "टेक्सटाइल उद्योग (Textile industry)",
                "चाय उद्योग (Tea industry)",
                "सीमेंट उद्योग (Cement industry)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "सीमेंट उद्योग (Cement industry)"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "बिहार के नगर निगम में कितने प्रतिशत स्थान महिलाओं के लिए आरक्षित है ? (What percentage of seats are reserved for women in Municipal Corporation of Bihar ?)",
            "options": [
                "एक-तिहाई (One-third)",
                "दो-तिहाई (Two-third)",
                "50 प्रतिशत (50 per cent)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "50 प्रतिशत (50 per cent)"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "'गरीबी हटाओ' का नारा किस राजनीतिक दल ने दिया ? (Which political party gave the slogan of 'Remove Poverty' ?)",
            "options": [
                "भारतीय जनता पार्टी (Bhartiya Janata Party)",
                "जनता दल (Janata Dal)",
                "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस (Indian National Congress)",
                "भारतीय कम्यूनिस्ट पार्टी (Communist Party of India)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस (Indian National Congress)"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "श्रीलंका में कौन-सी भाषा बोलने वाले अल्पसंख्यक हैं ? (Which language speaking people are in minority in Sri Lanka ?)",
            "options": [
                "सिंहली (Sinhalese)",
                "तेलुगु (Telugu)",
                "तमिल (Tamil)",
                "हिन्दी (Hindi)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "तमिल (Tamil)"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "उस देश का नाम क्या है जहाँ आजादी के समय से ही लोकतंत्र स्थापित है ? (The country which has a democratic form of government since its independence is)",
            "options": [
                "बेल्जियम (Belgium)",
                "भारत (India)",
                "भूटान (Bhutan)",
                "नेपाल (Nepal)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "भारत (India)"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "सरकार के तीनों अंगों के बीच सत्ता का विभाजन किसका रूप है ? (Which of the following is the division of power among the three organs of the government ?)",
            "options": [
                "सामुदायिक सरकार का (Community government)",
                "संघीय सरकार का (Federal government)",
                "गठबंधन सरकार का (Coalition government)",
                "इनमें से सभी (All of these)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "संघीय सरकार का (Federal government)"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "किनकी अध्यक्षता में राज्य पुनर्गठन आयोग बना ? (Under whose chairmanship was the States Reorganization Commission formed ?)",
            "options": [
                "हृदयनाथ कुंजरू (Hridaynath Kunzru)",
                "के. एम. पाणिक्कर (K. M. Panikkar)",
                "सरदार वल्लभ भाई पटेल (Sardar Vallabhbhai Patel)",
                "फ़ज़ल अली (Fazal Ali)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "फ़ज़ल अली (Fazal Ali)"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "2004 में बने संयुक्त प्रगतिवादी गठबन्धन (UPA) में कौन दल शामिल नहीं था ? (Which party was not included in the United Progressive Alliance (UPA) formed in 2004 ?)",
            "options": [
                "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस (Indian National Congress)",
                "जनता दल (सेक्यूलर) (Janata Dal (Secular))",
                "भारतीय जनता पार्टी (Bhartiya Janata Party)",
                "राष्ट्रवादी कांग्रेस पार्टी (Nationalist Congress Party)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "भारतीय जनता पार्टी (Bhartiya Janata Party)"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "जनता दल की स्थापना किसने की ? (Who founded the Janata Dal?)",
            "options": [
                "जयप्रकाश नारायण (Jayaprakash Narayan)",
                "विश्वनाथ प्रताप सिंह (Vishwanath Pratap Singh)",
                "मोरारजी देसाई (Morarji Desai)",
                "लाल कृष्ण आडवानी (Lal Krishna Advani)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "विश्वनाथ प्रताप सिंह (Vishwanath Pratap Singh)"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "काली मिट्टी में मुख्यतः कौन-सी फसल ऊपजाई जाती है ? (Which crop is mainly grown in black soil ?)",
            "options": [
                "काजू (Cashew)",
                "कपास (Cotton)",
                "गेहूँ (Wheat)",
                "चावल (Rice)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "कपास (Cotton)"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "नागार्जुन सागर परियोजना किस नदी पर बनी है ? (Nagarjuna Sagar project is built on which river ?)",
            "options": [
                "चंबल (Chambal)",
                "कृष्णा (Krishna)",
                "महानदी (Mahanadi)",
                "सतलज (Satluj)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "कृष्णा (Krishna)"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "घाना पक्षी विहार कहाँ स्थित है ? (Where is the Ghana Bird Sanctuary located?)",
            "options": [
                "मिजोरम (Mizoram)",
                "हिमाचल प्रदेश (Himachal Pradesh)",
                "सिक्किम (Sikkim)",
                "राजस्थान (Rajasthan)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "राजस्थान (Rajasthan)"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "अभ्रक उत्पादन में निम्न में से कौन अग्रणी राज्य है ? (Which of the following is the leading state in mica production ?)",
            "options": [
                "राजस्थान (Rajasthan)",
                "पश्चिम बंगाल (West Bengal)",
                "आंध्र प्रदेश (Andhra Pradesh)",
                "ओडिशा (Odisha)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "आंध्र प्रदेश (Andhra Pradesh)"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "एशिया की प्रथम जल विद्युत परियोजना कहाँ बनी ? (Where was the first hydroelectric project of Asia built ?)",
            "options": [
                "भारत (India)",
                "चीन (China)",
                "म्यांमार (Myanmar)",
                "जापान (Japan)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "भारत (India)"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "प्राकृतिक रबर के उत्पादन में भारत का विश्व में कौन-सा स्थान है ? (What is the place of India in the world in the production of natural rubber?)",
            "options": [
                "पहला (First)",
                "दूसरा (Second)",
                "तीसरा (Third)",
                "चौथा (Fourth)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "चौथा (Fourth)"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "रेशम उद्योग का प्रसिद्ध केन्द्र कौन है ? (Which is the famous centre of silk industry?)",
            "options": [
                "भागलपुर (Bhagalpur)",
                "दरभंगा (Darbhanga)",
                "पटना (Patna)",
                "पूर्णिया (Purnea)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "भागलपुर (Bhagalpur)"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "निम्न में से कौन पुराना जलोढ़ मिट्टी है ? (Which of the following is an old alluvial soil ?)",
            "options": [
                "खादर (Khadar)",
                "बांगर (Bangar)",
                "लैटेराइट (Laterite)",
                "रेगुर (Regur)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "बांगर (Bangar)"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "गाँधीजी ने कहाँ औद्योगिक श्रमिक आंदोलन चलाया ? (Where did Gandhiji start the industrial labour movement ?)",
            "options": [
                "चम्पारण (Champaran)",
                "खेड़ा (Kheda)",
                "अहमदाबाद (Ahmedabad)",
                "इनमें से सभी (All of these)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "अहमदाबाद (Ahmedabad)"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "प्रथम विश्व युद्ध की समाप्ति किस संधि से हुई ? (Which treaty ended the First World War ?)",
            "options": [
                "पेरिस शांति सम्मेलन (Paris Peace Conference)",
                "ओटावा सम्मेलन (Ottawa Conference)",
                "याल्टा सम्मेलन (Yalta Conference)",
                "ब्रेटन वुड्स सम्मेलन (Bretton Woods Conference)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "पेरिस शांति सम्मेलन (Paris Peace Conference)"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "1917 की रूसी क्रांति के समय किस जार का शासन था ? (Which Czar was ruling during the Russian Revolution of 1917?)",
            "options": [
                "एलेक्जेंडर प्रथम (Alexander I)",
                "निकोलस प्रथम (Nicholas I)",
                "निकोलस द्वितीय (Nicolas II)",
                "पीटर महान (Peter the Great)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "निकोलस द्वितीय (Nicolas II)"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "क्रीमिया युद्ध में किसकी पराजय हुई ? (Who was defeated in the Crimean war?)",
            "options": [
                "फ्रांस (France)",
                "ब्रिटेन (Britain)",
                "रूस (Russia)",
                "सार्डिनिया (Sardinia)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "रूस (Russia)"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "गुटेनबर्ग प्रेस में छपी पहली किताब कौन थी ? (What was the first book printed in the Gutenberg press ?)",
            "options": [
                "पंचानवे थीसिस (Ninety-five theses)",
                "अप्रैल थीसिस (April Theses)",
                "बाइबिल (Bible)",
                "दास कैपिटल (Das Kapital)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "बाइबिल (Bible)"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "निम्न में से किस शहर को 'फिनिशिंग सेंटर' के रूप में जाना जाता था ? (Which of the following cities was known as the 'finishing centre'?)",
            "options": [
                "मुम्बई (Mumbai)",
                "मद्रास (Madras)",
                "लंदन (London)",
                "बर्लिन (Berlin)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "लंदन (London)"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "कार्ल मार्क्स के अनुसार इतिहास का छठा चरण क्या है? (What is the sixth historical stage according to Karl Marx ?)",
            "options": [
                "सामन्ती युग (Feudal age)",
                "पूँजीवादी युग (Capitalist age)",
                "समाजवादी युग (Socialist age)",
                "साम्यवादी युग (Communist age)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "साम्यवादी युग (Communist age)"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "भारतीय समाचार पत्र के जनक कौन हैं ? (Who is the father of Indian newspaper ?)",
            "options": [
                "गंगाधर भट्टाचार्य (Gangadhar Bhattacharya)",
                "जेम्स ऑगस्टस हिक्की (James Augustus Hicky)",
                "राममोहन राय (Rammohan Roy)",
                "मार्गरेटा मोम्मा (Margareta Momma)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "जेम्स ऑगस्टस हिक्की (James Augustus Hicky)"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "पटना नगर निगम की स्थापना कब हुई ? (When was Patna Municipal Corporation established ?)",
            "options": [
                "1952",
                "1954",
                "1955",
                "1958"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "1952"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "भारत में पहला सीमेंट कारखाना कहाँ स्थापित हुआ ? (Where was the first cement factory established in India?)",
            "options": [
                "तमिलनाडु (Tamil Nadu)",
                "महाराष्ट्र (Maharashtra)",
                "ओडिशा (Odisha)",
                "गुजरात (Gujarat)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "तमिलनाडु (Tamil Nadu)"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "नेताजी सुभाष चन्द्र बोस अंतरराष्ट्रीय हवाई अड्डा किस नगर में है ? (In which city is the Netaji Subhash Chandra Bose International Airport located?)",
            "options": [
                "अहमदाबाद (Ahmedabad)",
                "मुम्बई (Mumbai)",
                "कोलकाता (Kolkata)",
                "दिल्ली (Delhi)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "कोलकाता (Kolkata)"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "धीमी ढाल प्रदर्शित करने वाले समोच्च रेखाएँ कैसे खींची जाती हैं ? (How are contour lines drawn to show a gentle slope ?)",
            "options": [
                "दूर-दूर (Far apart)",
                "पास-पास (Close together)",
                "तिरछी (Diagonally)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "दूर-दूर (Far apart)"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "'सुनामी' किस भाषा का शब्द है ? (The word \"Tsunami' belongs to which language?)",
            "options": [
                "ग्रीक (Greek)",
                "लैटिन (Latin)",
                "जापानी (Japanese)",
                "हिन्दी (Hindi)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "जापानी (Japanese)"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "बागमती परियोजना का संबंध किस राज्य से है ? (Bagmati Project is related to which state?)",
            "options": [
                "ओडिशा (Odisha)",
                "बिहार (Bihar)",
                "छत्तीसगढ़ (Chhattisgarh)",
                "झारखण्ड (Jharkhand)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "बिहार (Bihar)"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "जम्मू-कश्मीर किस भूकंपीय जोन में है ? (Jammu-Kashmir is in which seismic zone ?)",
            "options": [
                "जोन-2 (Zone-2)",
                "जोन-3 (Zone-3)",
                "जोन-4 (Zone-4)",
                "जोन-5 (Zone-5)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "जोन-5 (Zone-5)"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "संसाधनों की खोज एवं प्रबंधन के लिए निम्न में से किसका प्रयोग किया जाता है ? (Which of the following is used to find and manage resources ?)",
            "options": [
                "संचार उपग्रह (Communication satellite)",
                "सुदूर संवेदी उपग्रह (Remote sensing satellite)",
                "हेम रेडियो (Ham Radio)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "सुदूर संवेदी उपग्रह (Remote sensing satellite)"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "मोपला विद्रोह कहाँ हुआ ? (Where did the Mopla rebellion take place ?)",
            "options": [
                "पंजाब (Punjab)",
                "केरल (Kerala)",
                "बिहार (Bihar)",
                "आंध्र प्रदेश (Andhra Pradesh)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "केरल (Kerala)"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "कांग्रेस के प्रथम अधिवेशन में कितने प्रतिनिधियों ने भाग लिया ? (How many delegates participated in the first session of Congress ?)",
            "options": [
                "50",
                "65",
                "72",
                "125"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "72"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "तुर्की के खलीफा का पद किस वर्ष समाप्त किया गया ? (In which year was the post of Khalifa of Turkey abolished?)",
            "options": [
                "1920",
                "1924",
                "1930",
                "1922"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "1924"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "रेशम मार्ग कहाँ से प्रारंभ होता था ? (Where used to start the silk route?)",
            "options": [
                "भारत (India)",
                "अफगानिस्तान (Afghanistan)",
                "चीन (China)",
                "रूस (Russia)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "चीन (China)"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "आर्थिक महामंदी का आरंभ किस देश में हुआ ? (From which country was the great depression started ?)",
            "options": [
                "ब्रिटेन (Britain)",
                "अमेरिका (America)",
                "रूस (Russia)",
                "जर्मनी (Germany)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "अमेरिका (America)"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "छापाखाना का आविष्कार किस देश में हुआ ? (In which country was the printing press invented ?)",
            "options": [
                "इंग्लैण्ड (England)",
                "जर्मनी (Germany)",
                "फ्रांस (France)",
                "भारत (India)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "जर्मनी (Germany)"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "अशोक के अभिलेख किस लिपि में लिखे गये हैं ? (In which script were the inscriptions of Ashoka written ?)",
            "options": [
                "फारसी (Persian)",
                "प्राकृत (Prakrit)",
                "रोमन (Roman)",
                "ब्राह्मी (Brahmi)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "ब्राह्मी (Brahmi)"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "व्यावसायिक बैंकों का राष्ट्रीयकरण सर्वप्रथम कब हुआ ? (When were the commercial banks nationalized for the first time ?)",
            "options": [
                "1965",
                "1969",
                "1972",
                "1975"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "1969"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "निम्न में से कौन-सा क्षेत्र सेवा क्षेत्र के नाम से जाना जाता है ? (Which of the following sectors is known as service sector?)",
            "options": [
                "प्राथमिक क्षेत्र (Primary sector)",
                "द्वितीयक क्षेत्र (Secondary sector)",
                "तृतीयक क्षेत्र (Tertiary sector)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "तृतीयक क्षेत्र (Tertiary sector)"
        }
    ]
}